## Contexte et objectifs

Le moment est venu d’utiliser Ruby pour interagir avec la base de données `jukebox`. Pour cela, on a besoin d'une gem appelée [sqlite3](http://rubygems.org/gems/sqlite3).

Pour installer la gem sur ton ordinateur, exécute la commande suivante dans le terminal :

```bash
gem install sqlite3
```

L’objectif de cet exercice est de communiquer avec la base de données **depuis Ruby**.

Dans ce challenge, tu vas travailler avec un fichier Ruby appelé `lib/queries.rb`, dans lequel tu devras compléter plusieurs méthodes pour rassembler des données précises provenant de la base de données.

## Spécifications

👉 **IMPORTANT** : Chaque méthode prend un argument `db`, qui est une instance de `SQLite3::Database` sur laquelle on peut appeler la méthode `execute`. Cette `db` est **créée par le test et passée à la méthode**. Inutile d’en créer une toi-même pour faire plaisir à `rake`. Ta méthode ressemblera à ça :

```ruby
def the_method(db)
 results = db.execute("YOUR SQL QUERY")
 # résultats dans un Array (lignes) d’Arrays (colonnes)
 p results # Vérifie ce que tu obtiens ! Ne joue pas aux devinettes !

 # Puis tu auras besoin de retourner quelque chose.
 return ?
end
```

👉 En revanche il est important de tester ton code ! Pour le tester avec `irb` (ou dans le fichier `lib/queries.rb`), tu auras besoin de créer toi-même une instance de `db`.

```ruby
# lib/queries.rb
require "sqlite3"
DB = SQLite3::Database.new(File.join(File.dirname(__FILE__), 'db/jukebox.sqlite'))
rows = DB.execute("SELECT * FROM artists LIMIT 3")
# => [[1, "AC/DC"], [2, "Accept"], [3, "Aerosmith"]]
```

Tu peux ensuite importer tes méthodes de requête avec :

```ruby
require_relative "lib/queries"
artist_count(DB)
# => [...]
```

Si tu utilises le fichier `lib/queries` pour tester ton code, tu peux appeler tes méthodes et utiliser `puts` or `p` **après** avoir initialisé ton instance de `DB`, pour voir tes résultats dans le terminal.

## Specs

Ouvre le fichier `lib/queries.rb` pour répondre aux questions suivantes. N’oublie pas de regarder dans la base de données en exécutant `sqlite3 lib/db/jukebox.sqlite` dans le terminal ou utilise l’un des outils mentionnés dans l’exercice précédent (SQLite Pro, SQLStudio ou SQLite Browser).

Il y a six méthodes à implémenter :

- Combien de lignes la table `artists` contient-elle ?
- Combien de lignes chaque table contient-elle (méthode générique) ?
- Retourne la liste de tous les artistes classés par nom (par ordre alphabétique). **Indice :** utilise le filtre SQL `ORDER BY`.
- Trouve toutes les chansons d’amour (à savoir les chansons dont le titre contient le mot "love" **n'importe où**). **Indice :** utilise les mots-clés SQL `WHERE` et `LIKE`.
- Retourne toutes les chansons dont la durée est supérieure à une durée donnée et trie-les. **Indice :** tu peux utiliser l’opérateur de comparaison `>` dans SQL.
- Retourne la liste de chaque artiste avec leur nombre d'albums. **Indice :** utilise le mot-clé SQL `JOIN`, ainsi que `GROUP BY` et `ORDER BY`.

## Conseils

Les requêtes SQL ont tendance à être longues, notamment si tu commences à utiliser `WHERE` ou `JOIN`. En Ruby, tu peux utiliser la syntaxe [HEREDOC](https://www.rubyguides.com/2018/11/ruby-heredoc/) pour écrire des strings à **plusieurs lignes** :

```ruby
# Trouve les 3 premiers artistes avec la lettre `Z` dans leur nom.
query = <<-SQL
 SELECT * FROM artists
 WHERE name LIKE "%Z%"
 ORDER BY name
 LIMIT 3
SQL
rows = db.execute(query)
```

Tu remarqueras que ton éditeur de texte comprend Heredoc et que la syntaxe en surbrillance est en fait du SQL dans le fichier Ruby !

## Ressources

- [Commandes SQL](https://www.codecademy.com/article/sql-commands)
- [Cours en 🇫🇷 sur `SELECT`](http://sqlpro.developpez.com/cours/sqlaz/select/#L3.4)

## L’extension VS Code SQLite - Exécuter des requêtes

Cette fois, nous lancerons la commande `SQLite: New Query`. Afin de le faire, vous pouvez suivre les étapes suivantes :
- Ouvrez votre palette de commande avec `Cmd / Ctrl + Shift + p`.
- Tapez  `SQLite: New Query`
- Ecrivez votre requête dans le fichier .sql ouvert
- Une fois que votre requête est prête, ouvrez de nouveau votre palette de commande et tapez dedans `SQLite: Run Query`
- Sélectionnez la base de données sur laquelle vous souhaitez exécuter votre requête
Et c’est tout ! Vous devriez voir le résultat.

<iframe src="https://player.vimeo.com/video/690525239?h=ca70e032e8" width="640" height="360" frameborder="0" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe>

:point_right: Vous pouvez trouver plus d’information sur l’extension VS Code SQLite sur notre [page dédiée](https://kitt.lewagon.com/knowledge/cheatsheets/vs_code_sqlite_extension).
